%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.9cm]{geometry}

\title{Équations cartésiennes}
\date{19/05/2016}
\classe{1\up{e}S6}
\dsnum{DM \no8}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Droite et Cercle]\label{exo:facile}
  \begin{em}
  On se place dans une repère orthonormé.

  On considère la droite $d$ passant par $A\left( 6;6 \right)$ et de vecteur normal $\vecteur{u}\left( 2;2 \right)$, et le cercle $\mathcal{C}$ de centre $B\left( 3;2 \right)$ et de rayon 5.
  Le but de l'exercice est de déterminer le(s) éventuel(s) point(s) d'intersection de $d$ et $\mathcal{C}$.
\end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Montrer qu'une équation réduite de $d$ est $y=12-x$, et qu'une équation cartésienne de $\mathcal{C}$ est $\left( x-3 \right)^2+\left( y-2 \right)^2=5^2$.}
      \begin{description}
        \item[Droite]
      Soit $M(x,y)$ un point quelconque de $d$. Alors les vecteurs $\vecteur{AM}\coord{x-6}{y-6}$ et $\vecteur{u}\coord{2}{2}$ sont orthogonaux, et leur produit scalaire et nul :
      \begin{align*}
        \vecteur{AM}.\vecteur{u} &= 0\\
        \left( x-6 \right)\times2+\left( y-6 \right)\times2 &= 0 \\
        2x-12+2y-12&=0\\
        2y&=24-2x\\
        y&= 12-x
      \end{align*}
    \item[Cercle] Soit $M$ un point du cercle de centre $B\left( 3;2 \right)$ et de rayon 5. Alors la distance $BM$ vaut 5, et :
      \label{question:facile-cercle}
      \begin{align*}
        BM^2&=25\\
        \left( x-3 \right)^2+\left( y-2 \right)^2&=25
      \end{align*}
      \end{description}
  \end{enumerate}
  \emph{Soit $M\left( x;y \right)$ un point appartenant à la fois à $d$ et $\mathcal{C}$.}
  \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{1}
    \item \emph{Montrer que $x$ vérifie $\left( x-3 \right)^2+\left( 10-x \right)^2=25$.}
      Puisque $M$ appartient $\mathcal{C}$, ses coordonnées $\left( x;y \right)$ vérifient l'équation $\mathcal{C}$, et $\left( x-3 \right)^2+\left( y-2 \right)^2=25$. Mais $M$ est dans $d$ également, donc $y=12-x$. Utilisé dans l'équation précédente, cela donne :
      \begin{align*}
        \left( x-3 \right)^2+\left( 12-x-2 \right)^2 &= 25 \\
        \left( x-3 \right)^2+\left( 10-x \right)^2&=25\\
      \end{align*}
    \item \emph{En déduire que $x$ vérifie $x^2-13x+42=0$.}
      En partant de l'équation précédente, on a : 
      \begin{align*}
        \left( x-3 \right)^2+\left( 10-x \right)^2&=25\\
        x^2-6x+9+100-20x+x^2&=25\\
        2x^2-26x+84&=0\\
        x^2-13x+42&=0
      \end{align*}
    \item \emph{En déduire les valeurs possibles de $x$.}
      Nous obtenons un trinôme du second degré, de discriminant $\Delta=\left( -13 \right)^2-4\times1\times42=1$. Il est positif, donc il y a deux solutions qui sont 
      $x_1=\frac{-\left( -13 \right)-\sqrt{1}}{2\times1}=6$
      et
      $x_2=\frac{-\left( -13 \right)+\sqrt{1}}{2\times1}=7$.
    \item \emph{En déduire les coordonnées des points d'intersection de $d$ et $\mathcal{C}$.}
      Puisque $y=12-x$, et que $x=6$ ou $x=7$, nous obtenons deux points d'intersection, de coordonnées respectives $\coord{6}{12-6}$ soit $\coord{6}{6}$ d'une part, et $\coord{7}{12-7}$ soit $\coord{7}{5}$ d'autre part.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Droite et Cercle]
  \begin{em}
  On se place dans un repère orthonormé.

  Étant donné un nombre réel $\alpha$, on considère la droite $d_\alpha$ passant par $A\left( \alpha;\alpha \right)$ et de vecteur normal $\vecteur{u}\left( 3;3 \right)$, et le cercle $\mathcal{C}$ de centre $B\left( 3;2 \right)$ et de rayon 5.

  Le but de l'exercice est de déterminer le nombre de points d'intersection entre $d_\alpha$ et $\mathcal{C}$, en fonction de $\alpha$.
\end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Montrer qu'une équation réduite de $d_\alpha$ est $y=2\alpha-x$, et qu'une équation cartésienne de $\mathcal{C}$ est $\left( x-3 \right)^2+\left( y-2 \right)^2=5^2$.}
      \begin{description}
        \item[Droite] Soit $M(x;y)$ un point quelconque de $d_\alpha$. Alors les vecteurs $\vecteur{AM}\coord{x-\alpha}{y-\alpha}$ et $\vecteur{u}$ sont orthogonaux, et leur produit scalaire est nul :
          \begin{align*}
            \vecteur{AM}.\vecteur{u} &= 0 \\
            \left( x-\alpha \right)\times2+\left( y-\alpha \right)\times2 &= 0 \\
            2x-2\alpha +2y-2\alpha &= 0\\
            2y &= 4\alpha-2x\\
            y&=2\alpha-x
          \end{align*}
        \item[Cercle] Voir la démonstration à la question \ref{question:facile-cercle} de l'exercice \ref{exo:facile}.
      \end{description}
  \end{enumerate}
  Soit $M\left( x;y \right)$ un point appartenant à la fois à $d_\alpha$ et $\mathcal{C}$.
  \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{1}
    \item \emph{Montrer que $x$ vérifie $\left( x-3 \right)^2+\left( 2\alpha-x-2 \right)^2=25$, puis que $x$ vérifie $x^2-\left( 1+2\alpha \right)x+2\alpha^2-4\alpha-6=0$.}
      Puisque $M$ est un point du cercle, alors $\left( x-3 \right)^2+\left( y-2 \right)^2=25$. D'autre part, puisque $M$ est un point de la droite, alors $y=2\alpha-x$. Donc :
      \begin{align*}
        \left( x-3 \right)^2+\left( 2\alpha-x-2 \right)^2 &= 25\\
        \left( x-3 \right)^2+\left( 2\alpha-2-x \right)^2 &= 25\\
        x^2-6x+9+\left( 2\alpha-2 \right)^2-2\left( 2\alpha-2 \right)x+x^2 &= 25 \\
        x^2-6x+9+4\alpha^2-8\alpha+4+\left( 4-4\alpha \right)x+x^2&=25\\
        2x^2+\left( 4-4\alpha-6 \right)x+9+4\alpha^2-8\alpha+4-25&=0\\
        2x^2-\left( 2+4\alpha \right)x+4\alpha^2-12-8\alpha&=0\\
        x^2-\left( 1+2\alpha \right)x+2\alpha^2-6-4\alpha &= 0
      \end{align*}
  \end{enumerate}
  \begin{em}
  Puisqu'à chaque valeur de $x$ correspond une valeur de $y$, le nombre de points d'intersection de $d_\alpha$ et $\mathcal{C}$ est égal au nombre de solutions de cette équation du second degré en $x$, et ce nombre dépend du signe du discriminant. Étudions ce discriminant $\Delta$.
\end{em}
  \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{2}
    \item \emph{Montrer que $\Delta = -4\alpha^2+20\alpha+25$.}
      \begin{align*}
        \Delta &= \left( -\left( 1+2\alpha \right) \right)^2-4\times1\times\left( 2\alpha^2-6-4\alpha \right) \\
        &= 1+4\alpha+4\alpha^2-8\alpha^2+24+16\alpha\\
        &= -4\alpha^2+20\alpha+25
      \end{align*}
    \item \emph{Montrer que le signe de $\Delta$, en fonction de $\alpha$, est :
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
          \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]{$\alpha$/1,$\Delta$/1}%
          {$-\infty$,$\frac{5-5\sqrt{2}}{2}$, $\frac{5+5\sqrt{2}}{2}$,$+\infty$}%
          \tkzTabLine {,-,z,+,z,-, }
        \end{tikzpicture}
      \end{center}}
      Nous obtenons un trinôme du second degré en $\alpha$, de discriminant $20^4-4\times\left( -4 \right)\times25=800=2\times20^2$. Il est positif, donc le trinôme a deux racines
      $\alpha_2=\frac{-20-\sqrt{2\times20^2}}{2\times-4}=\frac{-20-20\sqrt{2}}{-8}=\frac{5+5\sqrt{2}}{2}$
      et
      $\alpha_1=\frac{-20+\sqrt{2\times20^2}}{2\times-4}=\frac{-20+20\sqrt{2}}{-8}=\frac{5-5\sqrt{2}}{2}$.
      Nous obtenons donc le tableau de signes demandé.
    \item \emph{En déduire le nombre de points d'intersection de $d_\alpha$ et $\mathcal{C}$ en fonction de $\alpha$.}
      Trois cas sont possibles :
      \begin{itemize}
        \item si $\alpha\in\left] \alpha_1;\alpha_2 \right[$, alors $\Delta$ est strictement positif, le trinôme en $x$ a deux solutions, et la droite et le cercle ont deux points d'intersection ;
          \item si $\alpha=\alpha_1$ ou $\alpha=\alpha_2$, alors $\Delta$ est nul, le trinôme en $x$ a une seule solution, et la droite et le cercle ont un seul point d'intersection (dans ce cas, la droite est tangente au cercle) ;
          \item enfin, si $\alpha<\alpha_1$ ou $\alpha>\alpha_2$, alors $\Delta$ est strictement négatif, le trinôme en $x$ n'a pas de solutions, et la droite et le cercle n'ont aucun points d'intersections (la droite est extérieure au cercle).
        \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
